% Created 2019-05-25 Sat 08:50
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1.0in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\title{ Electrónica Aplicada II - T.P. Lab. N\textsuperscript{\underline{o}}2\\
        Osciladores.}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        González, Gabriel \\
        Gratton, Antonino \\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        \today
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\clearpage
\onecolumn
\tableofcontents
\newpage
\clearpage
\twocolumn
\pagenumbering{arabic}

\section{Introduccion}
\label{sec:org2b06852}
\subsection{Motivación}
\label{sec:org83e95fd}
  Se procede a desarrollar un metodo de calculo
y diseño a partir de la seleccion del inductor,
y el calculo de los capacitores, para asi poder
comprar un inductor de valor estandar, y lo unico
que necesitaremos cambiar y calibrar es el valor
de uno o varios capacitores, lo que a mi parecer,
es un metodo mas profesional del desarrollo de
un oscilador, ya que en el caso de fabricar en
masa un circuito con un oscilador de nuestro
propio diseno, lo unico que hay que hacer es
calibrar capacitores para que el oscilador este
bien, siendo que de la otra forma, deberiamos
construir una bobina para cada placa que 
fabricamos, y aun asi tambien tendriamos que
calibrarla.

Otra de las ventajas que tiene este metodo, es
que al ser todos componentes estandar, 
tendremos los datos del Q del inductor a la
frecuencia de trabajo, dato proporcionado por
el fabricante.

Ademas, nuestro circuito sera facilemente 
replicable.

\subsection{Consideraciones}
\label{sec:org809bae6}
Se utiliza el desarrollo del libro en referencias, pero se hacen ciertas consideraciones.
\begin{itemize}
\item No se simplifican las ecuaciones, en lo posible, a diferencia del autor, que por ejemplo,
no tiene en cuenta muchas veces el valor de la carga ni el punto de polarización.
\item Lo que si se simplifica es la mutuainductancia (\(M\)) de todas las ecuaciones, pues se
supone que los inductores a utilizar seran del tipo comercial con encapsulado ceramico,
como el encapsulado de una resistencia through hole tipica.
\end{itemize}
\section{Oscilador Hartley}
\label{sec:org1ebe4a9}
\subsection{Enunciado}
\label{sec:orgd6fbde3}
Se procede a calcular un oscilador de Hartley.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/hartleyVacio.png}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Especificaciones:
\label{sec:org5b6d195}
\begin{enumerate}
\item - \(f_o = 10 MHz\)
\label{sec:org6800611}
\item - \(V_{cc} = 12V\)
\label{sec:orga181501}
\item - \(R_L = 50\Omega\)
\label{sec:orgd764c05}
\item - \(P_L = 5mW\)
\label{sec:org64ab80c}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Calculo}
\label{sec:org5b1dd2b}
\subsubsection{Modelo equivalente en RF}
\label{sec:org59013e3}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/circuitoGGac.png}
\end{center}
\subsubsection{Seleccion de componentes}
\label{sec:org1e0eb5b}
En la guia se recomiendan el BF495 o el MPSH10, nosotros utilizamos el 2N2222A
por la disponibilidad de modelos en el simulador (AWR).
Otro modelo posible seria el 2N3904, o el 2N2222 (encapsulado plastico).

Los parametros necesarios a tener en cuenta son dos, la frecuencia y potencia
Los requerimientos son \(f=10MHz\) y \(P=5mW\), el 2N2222A satisface estos
requerimientos, con una \(F_t = 300MHz\) y una \(P_{tot}=500mW\) (a \(25^\circ C\))
\subsubsection{Ecuaciones de diseño}
\label{sec:orga406690}
\begin{enumerate}
\item Frecuencia de oscilacion
\label{sec:org96bf47e}
$$\omega_o = \dfrac{1}{\sqrt{(L_1 + L_2) \cdot C - \dfrac{L_1 \cdot L_2}{\dfrac{h_{ie}}{R_L}}}}$$
\item Ganancia de lazo
\label{sec:orgf9343c4}
$$ \beta (\omega_o) \cdot A_v (\omega_o) = n \cdot g_m \cdot r_e$$
\item Cuentas auxiliares
\label{sec:org2b300c8}
$$ g_m \cdot R_L \geq \dfrac{L_2}{L_1}$$
$$ g_m = I_C / V_T$$
$$ V_{T_{(25^\circ C)}} = 25mV$$
$$ R'p = n^2 \cdot r_e$$
$$ n = \dfrac{L_1 + L_2}{L_2} $$
\end{enumerate}

\subsubsection{Polarizacion}
\label{sec:org8d75227}
$$V_{R1} = 4V$$

$$V_{CE} = 8V$$

$$I_C = \dfrac{V_{CE}}{R'_L}$$
$$P_L = \dfrac{V^2_{CE}}{2R'_L}$$
$$I_C = \dfrac{2P_L}{V_{CE}} = \dfrac{2 \cdot 5mW}{8V} = 1.25mA$$

$$I_C = 1.25mA$$
$$V_{CE} = 8V$$
$$P_{C_{(sin señal)}} = I_C * V_{CE} = 10mW$$

$$V_{CE} = \dfrac{I_C}{h_{FE}} \cdot R_2 + V_{BE}$$
$$R_2 = h_{FE} \cdot \dfrac{V_{CE} - V_{BE}}{I_C}$$
$$h_{{FE}_{1.25mA}} = 50$$

$$R_2 = 50 \cdot \dfrac{8-0.7}{1.25mA} = 292k\Omega$$
$$R_1 = \dfrac{V_{CC} - V_{CE}}{I_C} = \dfrac{12-8}{1.25mA} = 3200\Omega$$

$$P_{L_{(ef)}} = \dfrac{\hat{i}^2 \cdot R_L}{2}$$
$$\hat{i} = \sqrt{\dfrac{2P_L}{R_L}} = \sqrt{\dfrac{2*5mW}{50\Omega}} = 14.14mA$$

$$Z = \dfrac{\hat{V}}{\hat{I}} = \dfrac{8}{14.14mA} = 565.8\Omega$$
$$Z = \sqrt{R^2_L + \left( \dfrac{1}{\omega C_4} \right)^2}$$
$$C_4 = \dfrac{1}{\omega \sqrt{Z^2 - R^2_L}}$$
$$C_4 = \sqrt{1}{2\pi \cdot 10MHz \cdot \sqrt{565.8^2 - 50^2}}$$
$$C_4 = 28.24pF$$

$$C'_4 = \dfrac{C_4}{1+(\omega C_4 \cdot R_L)^2} = 28.02pF$$

$$R'_L = R_L \cdot \dfrac{1+(\omega C_4 \cdot R_L)^2}{(\omega C_4 \cdot R_L)^2} = 6402\Omega$$

Suponemos \(C_3 = 85pF\), luego lo recalculamos

$$L \approx \dfrac{1}{(2\pi \cdot f)^2 \cdot (C_3 + C'_4)}$$
$$L \approx \dfrac{1}{(2\pi \cdot 10MHz)^2 \cdot (85pF + 28.02pF)}$$
$$L \approx 2.241 \mu H$$

$$L = \dfrac{D^2 \cdot N^2}{\lambda + 0.45 D} \cdot 10^{-2} \mu H$$

$$\phi = 0.05cm$$
\(D = 0.75cm\) (diametro promedio tubo lapicera)
$$\lambda = N/30 cm$$

La ec. queda:

$$L = \dfrac{5.625\cdot 10^{-7} \cdot N^2}{\dfrac{N}{30} + 0.45 \cdot 0.75 \cdot 10^{-3}} \cdot 10^{-2} \mu H$$

Para N = 13 nos queda:
$$L = 2.1920\mu H$$

Valores adoptados:
$$D = 0.75cm$$
$$\lambda = 0.43cm$$
$$N = 13$$


Calculamos el Q, a partir de 
$$Q = 75 \cdot D \cdot \Phi \cdot \sqrt{f}$$
y del grafico para \(\Phi\)

$$\dfrac{\lambda}{D} = 1.75$$
\(\dfrac{D}{s} = 1\) (espiras juntas)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{1.25mA/q_2019-05-10_15-00-20.jpg}
\end{center}

$$\Phi = 0.625$$

$$Q = 75 \cdot D \cdot \Phi \cdot \sqrt{f}$$
$$Q = 75 \cdot 0.75 \cdot 0.625 \cdot \sqrt{10}$$
$$Q = 111.17$$

Asumimos una perdida del 20\% por factores no considerados

$$Q \approx 90$$

$$X_p = \omega L_p$$
$$Q_p = \dfrac{R_p}{X_p}$$

$$R_p = Q \cdot \omega \cdot L = 90 \cdot 2\pi \cdot 10MHz \cdot 2.2\mu H$$
$$R_p = 12440\Omega$$


Del excel se sacan los valores:

$$C_3 = 125pF$$
$$N_1 = 0.5$$
$$N_2 = 21$$

\(C_2 = 10nF\) para satisfacer \(X_{C_2} << \dfrac{1}{|y_{ie}|}\), \(C_2 >> \dfrac{|y_{ie}|}{\omega}\)

\(C_1 = 10nF // 100uF\) para satisfacer tanto que \(X_{C_1} << R_p//R'_L\) como que \(R_1 \cdot C_1 >> \dfrac{1}{100Hz}\)

\subsection{Circuito final}
\label{sec:orge10dece}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/pcb.png}
\end{center}
\subsection{Simulaciones}
\label{sec:orgd3f7a74}
\subsubsection{Transitorio}
\label{sec:org3dbde44}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/transitorio.png}
\end{center}
\subsubsection{Modulo y fase}
\label{sec:org4559c75}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/modfase.png}
\end{center}

\section{Oscilador Clapp}
\label{sec:orgd38c5fb}
\subsection{Enunciado}
\label{sec:org6e316f8}
Se procede a calcular un oscilador de Hartley.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/clappVacio.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Especificaciones:
\label{sec:org34524f2}
\begin{enumerate}
\item - \(f_o = 100 MHz\)
\label{sec:org892474b}
\item - \(V_{cc} = 12V\)
\label{sec:org7cd826e}
\item - \(R_L = 50\Omega\)
\label{sec:org2adce99}
\item - \(P_L = 3mW\)
\label{sec:org02b8d27}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Calculo}
\label{sec:orgcf786ba}
\subsubsection{Cambios para cumplir con especificaciones}
\label{sec:orgdcddda9}
A partir del libro Rhandall Rhea, de donde se obtiene este diseño,
se ve que para mejorar la forma de onda se puede colocar la carga
en el resonador, como se ve en el siguiente gráfico.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/cargasclapp.png}
\end{center}
\subsection{Simulaciones}
\label{sec:org4cbc9cd}
\subsubsection{Circuito final}
\label{sec:orgc79dbc0}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/circFinalclapp.png}
\end{center}
\subsubsection{Transitorio}
\label{sec:orga9a6573}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/transitorioclapp.png}
\end{center}
\subsubsection{Modulo y fase}
\label{sec:orgca7a44b}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/nacho/repos/5r2/aplicada/practico/tp2/fotos/modfaseclapp.png}
\end{center}



\onecolumn

\section{Referencias}
\label{sec:org585e0bd}

\subsection{Guía TP2 - Osciladores - Ing. Oros, Ramón C.}
\label{sec:org3dd7e71}

\url{https://drive.google.com/file/d/0B7pjggdD7GqxSklXaHR0V3RteHc}

\subsection{Discrete Oscillator Design - Rhandall Rhea}
\label{sec:org9cc0e25}

\subsection{Foundations of oscillator circuit design - Guillermo Gonzalez}
\label{sec:orgeaf8046}

\url{https://eclass.uniwa.gr/modules/document/file.php/EE152/2007.GONZALEZ.Foundations\%20of\%20Oscillator\%20Circuit\%20Design.pdf}

\subsection{Kikkert}
\label{sec:org5d12a0f}

\url{http://mwl.diet.uniroma1.it/people/pisa/RFELSYS/MATERIALE\%20INTEGRATIVO/Kikkert\_RF\_Electronics\_Course/08-RF\_Electronics\_Kikkert\_Ch6\_Oscillators.pdf}
\end{document}